%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{2}[Inégalités de concentrations]
Soit $X$ une variable aléatoire de loi $\mathcal{P}(\lambda)$.

  \begin{enumerate}
    \item A l'aide de l'inégalité de Bienaymé-Tchebychev, montrer que $\PP(X \geq 2 \lambda) \leq \frac{1}{\lambda}$.

    \item Soit $Z$ une variable aléatoire réelle discrète d'espérance nulle et de variance $\sigma^{2}$.
    \begin{enumerate}
  \item Montrer que, pour tous $a>0$ et $x \geq 0$, \[\PP(Z \geq a) \leq \frac{\sigma^{2}+x^{2}}{(a+x)^{2}}.\]

  \item En déduire que $\PP(Z \geq a) \leq \dfrac{\sigma^{2}}{a^{2}+\sigma^{2}}$. A-t-on fait le choix optimal pour $x$ ?\vspace*{.2cm}

  \item En déduire que $\PP(X \geq 2 \lambda) \leq \dfrac{1}{1+\lambda}$ et commenter.
\end{enumerate}\vspace*{.2cm}
  \item \begin{enumerate}
  \item Montrer que la fonction $G_{X}: t \longmapsto \sum\limits_{k=0}^{+\infty} t^{k} \PP(X=k)$ est bien définie sur $\mathbb{R}$ et donner-en une expression. \textit{On appelle $G_X$ la fonction génératrice de la variable aléatoire $X$.}
  \item Montrer que, pour tous $t>1$ et $a>0$, \[\PP(X \geq a) \leq \frac{G_{X}(t)}{t^{a}}.\]

  \item Étudier le minimum de $t \donne \dfrac{G_{X}(t)}{t^{2 \lambda}}$ sur $] 1,+\infty[$.\vspace*{.2cm}

  \item En déduire que $\PP(X \geq 2 \lambda) \leq\left(\dfrac{\E}{4}\right)^{\lambda}$ et commenter.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exoApp}

\begin{correction}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
